中國批美國防疫不力 籲中企據此求償

中國爆發武漢肺炎(COVID-19)疫情，更因隱匿導致禍延全球，包括美國、澳洲甚至義大利等，各國國內均掀起向中國索賠的聲音。正當各界將矛頭對準中國之際，中國「戰狼」心態再度被挑起，中國官媒現在不但積極引述各方專家看法回敬西方國家索賠「門都沒有」，甚至反過來開始鼓勵海外中國企業以美國政府防疫不力造成損失為由向美國索賠。

近期國際社會紛紛指責中國防疫不力，批評其隱瞞疫情導致全球疫情大爆發，向中國索賠行動有蔓延跡象，除美國密蘇里州控告中國除涉嫌隱瞞疫情，還「囤積口罩等個人防護裝備」，因此向中國尋求現金賠償外，根據《法廣》報導，歐洲與中國友好的義大利，21日已有民間團體啟動「向中國政府集體訴訟索賠」連署網站展開連署。同時義大利北部知名滑雪勝地科爾蒂納丹佩佐(Cortina d'Ampezzo)一家近兩百年歷史的四星旅館「郵務飯店」（Hotel De La Poste），也已向法院提出對中國衛生部的賠償訴訟，就連義大利消費者權益保護協會(Codacons)亦正在考慮向中國求償。

義大利民間求償聲浪大 怒火向澳、印蔓延

此外，澳洲民意代表也呼籲政府應該向中國索賠，英國智庫亨利傑克遜學會（Henry Jackson Society）公布了一份長達44頁報告，詳盡分析了對中國提起疫情賠償訴訟的法律依據，甚至這股風潮還燒到印度，一名孟買律師蘇哈尼（Ashish Sohani）便控告中國國家主席習近平等4位中國官員涉嫌隱匿疫情，造成全球生命與經濟重大損失，要求中國當局向印度人民與政府賠償2.5兆美元。

對此，中國除透過外交部發言人耿爽反批歐美國家，當年美國爆發H1N1流感，甚至雷曼兄弟引爆金融危機時，中國也沒向美國求償。而面對這股索賠聲浪，中國官媒戰狼性格再起，不但更賣力宣傳中國抗疫的援助形象外，也開始反擊西方國家是強盜嘴臉、門都沒有。

中國反向批美國防疫不力 籲中企據此求償

官媒《環球時報》甚至反過來呼籲中國企業也向美國求償。《環球時報》報導，中國法律界人士在過去兩週已經針對向美國反向索賠進行研究和風險評估，並引用中國社科院美國外交研究室主任袁征說法認為，「美國的索賠訴訟得逞機率是零」。

此外，中國西南政法大學國際法教授朱穎更轉而向中國企業喊話，呼籲一些因為美國政府抗擊疫情和治理不力而訂單被削減的中國企業，可收集證據，向美國聯邦或相應州政府要求賠償。

朱穎呼籲在美國國內有分部的中國企業可直接在美國國內訴訟，單純的國際企業也可以在中國國內中級以上人民法院起訴。朱穎同時建議，一個更為推薦的方式是，受損企業可通過商會、協會等民間團體，集體向美國政府提起訴訟。只要有真憑實據和完整的邏輯鏈，中企和民間團體完全有正當理由對美國政府提起訴訟。

攬炒吧！

告完踢哂你地走